\section{Continuidade}

  Os conjuntos fechados são simplesmente complementos de conjuntos
  abertos. Dada uma aplicação $\function{f}{X}{Y}$, a inversa $f^{-1}$
  preserva a operação de complemento. Assim, $f$ será contínua quando
  a imagem inversa de cada fechado for um conjunto fechado.
% TODO: exercício -- f: \parts{X} -> \parts{Y} não preserva complementos.

  \begin{proposition}
    \label{prop:continuidade_com_fechados_fecho_interior}

    Sejam $\topologicalspace{X}$ e $\topologicalspace{Y}$ espaços topológicos e
    $\function{f}{X}{Y}$ uma aplicação qualquer. As seguintes
    afirmações são equivalentes:
    \begin{enumerate}
      \item
        \label{it:prop:continuidade_com_fechados_fecho_interior:aberto}
        A aplicação $f$ é contínua: para todo aberto $A \subset Y$,
        $f^{-1}(A)$ é um aberto de $X$.

      \item
        \label{it:prop:continuidade_com_fechados_fecho_interior:fechado}
        Para todo fechado $F \subset Y$, $f^{-1}(F)$ é um fechado de $X$.

      \item
        \label{it:prop:continuidade_com_fechados_fecho_interior:fecho}
        Para todo conjunto $B \subset X$,
        \begin{equation*}
          f\left(\closure{B}\right) \subset \closure{f(B)}.
        \end{equation*}

      \item
        \label{it:prop:continuidade_com_fechados_fecho_interior:interior}
        Para todo conjunto $B \subset X$,
        \begin{equation*}
          \interiorop{f(B)} \subset f\left(\interiorop{B}\right).
        \end{equation*}
    \end{enumerate}
  \end{proposition}

  \begin{proof}
    \proofitem
    {
      \refitem{it:prop:continuidade_com_fechados_fecho_interior:aberto}
      $\Leftrightarrow$
      \refitem{it:prop:continuidade_com_fechados_fecho_interior:fechado}
    }
    {
      Basta notar que $\function{f^{-1}}{\parts{Y}}{\parts{X}}$
      preserva a operação de complemento. Isto é,
      \begin{equation*}
        f^{-1}(\complementset{A}) = \complementset{\left(f^{-1}(A)\right)}.
      \end{equation*}
    }


    \proofitem
    {
      \refitem{it:prop:continuidade_com_fechados_fecho_interior:fechado}
      $\Rightarrow$
      \refitem{it:prop:continuidade_com_fechados_fecho_interior:fecho}
    }
    {
      Por hipótese, o conjunto $f^{-1}\left(\closure{f(B)}\right)$ é
      fechado e contém $B$. Portanto, como o fecho de $B$ é o menor
      fechado que o contém, segue que
      \begin{equation*}
        \closure{B} \subset f^{-1}\left(\closure{f(B)}\right)
      \end{equation*}
      Basta agora aplicar $f$ a ambos os lados para obter
      \begin{equation*}
        f\left(\closure{B}\right) \subset
%        f\left(f^{-1}\left(\closure{f(B)}\right)\right) \subset
        \closure{f(B)}.
      \end{equation*}
    }


    \proofitem
    {
      \refitem{it:prop:continuidade_com_fechados_fecho_interior:fecho}
      $\Leftrightarrow$
      \refitem{it:prop:continuidade_com_fechados_fecho_interior:interior}
    }
    {
      Segue da relação entre o fecho e o interior descrito na
      Proposição \ref{prop:relacao_fecho_interior}.
    }


    \proofitem
    {
      \refitem{it:prop:continuidade_com_fechados_fecho_interior:fecho}
      $\Rightarrow$
      \refitem{it:prop:continuidade_com_fechados_fecho_interior:fechado}
    }
    {
      Seja $F \subset Y$ um conjunto fechado. Faça
      \begin{equation*}
        B = f^{-1}(F).
      \end{equation*}
      Vamos mostrar que $B$ é fechado. Pela hipótese do item
      \refitem{it:prop:continuidade_com_fechados_fecho_interior:fecho},
      vale que
      \begin{equation*}
        f\left(\closure{B}\right) \subset \closure{f(B)}
        \subset \closure{F} = F.
      \end{equation*}
      Aplicando $f^{-1}$ de ambos os lados,
      \begin{equation*}
        \closure{B} \subset
%        f^{-1}\left(f\left(\closure{B}\right)\right) \subset
        f^{-1}(F) = B.
      \end{equation*}
      Portanto, $\closure{B} = B$.
    }
  \end{proof}
% TODO: Contra-Exemplo da igualdade item 3 -- f: \reals -> [-1,1] (x -> x, x ->
% -1, x-> 1 -- x \in [-1,1], x < -1 x > 1)


  \subsection{Aplicação Fechada}

    Assim como fizemos quando definimos o que vem a ser uma aplicação
    aberta (Definição \ref{def:aplicacao_aberta}), vamos definir o que
    é uma aplicação fechada.

    \begin{definition}
      \label{def:aplicacao_fechada}

      Uma aplicação $\function{f}{X}{Y}$ entre dois espaços
      topológicos é \emph{fechada}, quando para todo fechado $F
      \subset X$, sua imagem $f(F) \subset Y$ também for fechada.
    \end{definition}

    Note que enquanto é verdade que se $f^{-1}$ leva abertos em
    abertos (ou seja, $f$ é contínua), então $f^{-1}$ leva fechados em
    fechados; não é verdade que se $f$ é uma aplicação aberta, também
    será uma aplicação fechada. Por exemplo,
    \begin{equation*}
      \functionarray{f}{\reals}{\reals}{x}{0}
    \end{equation*}
    é uma aplicação fechada, mas não é aberta.

% TODO: exercício -- f: X -> Y pode ser aberta e não
% ser fechada, mesmo no caso sobrejetivo.
